[RAMEAUX II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 



SECOND SERMON POUR LE  DIMANCHE  DES  RAMEAUX, SUR LA NÉCESSITÉ DES SOUFFRANCES (_A_).


 

_Per patientiam auramus ad proposition nobis certamen, aspicientes in
auctorem fidei nostrae et consummatorem Jesum_.

 

Courons par la patience au combat qui nous est proposé, jetant les yeux
sur Jésus, l'auteur et le consommateur de notre foi. _Hebr_., XII, 1, 2.

 

Voici les jours salutaires où l'on érigera le Calvaire dans tous nos
temples, où nous verrons couler les ruisseaux de sang de toutes les
plaies du Fils de Dieu, où l'Église représentera si vivement par ses
chants, par ses paroles et par ses mystères, celui de

 

(_a_) Exorde.— Au Calvaire, trois crucifiés (S. August., serm. XI _in
Psal._ XXXIV.).

_Premier point_. — Dieu semblable à nous, afin que nous fussions
semblables à lui. Incarnation. Esprit de Jésus-Christ, souffrances.
_Virum dolorum et scientem infirmitatem_ (_Isa.,_ LIII, 3). Nécessité de
souffrir.

_Second point_. — Pénitence dans tes peines. Voleur pénitent : exemple.
Souffrance, épreuve de la vertu. Or du sanctuaire. Voleur pénitent :
miséricorde, traité par Jésus : aujourd'hui, quelle promptitude ! avec
moi, quelle compagnie ! dans le paradis, quel repos !

_Troisième point_.— Enfer dès ce monde : peine sans pénitence. Deux feux
dans les Écritures. Consolation aux enfants de Dieu dans les
afflictions. Distingués des méchants, même quand ils souffrent les mêmes
maux. Comparaison : saint Augustin. Exhortation à prendre la médecine.

 

Prêché dans le Carême de 1661, aux Carmélites de la rue Saint-Jacques.

Une note autographe du manuscrit porte: « Aux Carmélites. » Ensuite
l'orateur emploie l'allocution : « Ames saintes ; » il s'adressait donc à
des religieuses. Mais, d'une autre part, il ne prononce pas un mot qui
annonce la présence de la reine ni des gens de la Cour : il ne prêchait
donc pas au Val-de-Grace ; donc aux Carmélites. Enfin le titre du sermon
: _Sur la Nécessité des souffrances,_ rappellerait, lui seul cette
malheureuse époque où la France eut tant à souffrir de la disette et de
la mortalité, l'année 1661 aussi bien que l'année 1662.

 

596

 

sa passion douloureuse, qu'il n'y aura aucun de ses enfants à qui nous
ne puissions dire ce que l'Apôtre disait aux Galates (1), que
Jésus-Christ a été crucifié devant ses yeux. Elle commence aujourd'hui à
lire dans l'action de son sacrifice (_a_) l'histoire de la passion de
son Rédempteur ; commençons aussi dès ce premier jour à nous en remplir
tellement l'esprit, que nous n'en perdions jamais la pensée pendant ces
solennités pleines d'une douleur qui console, et d'une tristesse si
douce, que pour peu qu'on s'y abandonne elle guérit toutes les autres.

Parmi ces spectacles de mort et de croix qui s'offrent à notre vue, le
chrétien sera bien dur, s'il ne suspend du moins durant quelques jours
ce tendre amour des plaisirs, pour se rendre capable d'entendre combien
les peines de Jésus-Christ lui rendent nécessaire l'amour des
souffrances. C'est pourquoi j'ai différé jusqu'à ces saints jours à vous
proposer dans cette chaire cette maxime fondamentale de la piété
chrétienne. Il m'a semblé, chrétiens, que pour vous entretenir avec
efficace d'une doctrine si dure, si contraire aux sens, si considérable
à la foi, il fallait attendre le temps dans lequel Jésus-Christ lui-même
nous prêche à la croix ; et j'ai cru que je parlerais faiblement, si ma
voix n'était soutenue par celle de Jésus mourant, ou plutôt par le cri
de son sang, «qui parle mieux, dit saint Paul, et plus fortement que
celui d'Abel (2). »

Servons-nous donc, chrétiens, de cette occasion favorable, et tâchons
d'imprimer dans les cœurs la loi de la patience, qui est le fondement du
christianisme. Mais ne soyons pas assez téméraires pour entreprendre un
si grand ouvrage sans avoir imploré le secours du ciel par
l'intercession de Marie (_b_). Ave.

 

1 _Galat_., III, 1. — 2 _Hebr.,_ XII, 24.

 

(_a_) _Var._: Dans son sacrifice. — (_b_) Parmi les pratiques diverses
de la piété chrétienne que j'ai tâché de vous expliquer dans les
discours précédents, j'ai du différer jusqu'à ce temps à tous proposer
la plus haute, la plus importante, la plus évangélique de toutes, je
veux dire l'amour des souffrances. Il m'a semblé, chrétiens, que pour
vous entretenir avec efficace d'une doctrine si dure, si répugnante aux
sens, si nécessaire à la foi et si peu goûtée dans le siècle, où l'on
n'étudie rien avec plus de soin que l'art de vivre avec volupté, il m'a
semblé qu'il fallait attendre le temps où le Sauveur lui-même nous
prêche à la croix ; et que je parlerais faiblement, si ma voix  n'était
soutenue de celle de Jésus mourant, ou plutôt du cri de son sang « qui
parle mieux, dit l'Apôtre, et plus fortement que celui d'Abel. »

Nous voici arrivés aux jours salutaires où l'on érigera le Calvaire dans
tous nos temples, où nous verrons couler les ruisseaux de sang de toutes
les plaies du Fils de Dieu ; l'Église représentera si vivement par ses
chants, par ses paroles et par ses mystères, celui de la passion
douloureuse, qu'il n'y aura aucun de ses enfants auquel nous ne
puissions dire ce que l'Apôtre a dit aux Calâtes, que Jésus-Christ a été
crucifié devant ses yeux. Parmi ces spectacles de mort et de croix, le
chrétien sera bien dur, s'il ne suspend du moins quelques jours ce
tendre amour des plaisirs, pour se rendre capable d'entendre combien les
douleurs de Jésus lui doivent rendre considérable l'amour des
souffrances.

Servons-nous de ce temps propice, prenons cette occasion favorable pour
imprimer dans le cœur des chrétiens le véritable esprit du
christianisme. L'Église commente aujourd'hui à lire dans les saints
mystères l'histoire de la passion ; commençons aussi dès ce premier jour
à nous en remplir tellement l'esprit, que nous en ayons toujours la
pensée présente durant cette sainte semaine, et qu'elle nous inspire des
sentiments qui soient dignes de chrétiens. C'est ce que j'espère.
Messieurs, s'il plaît à Dieu de nous éclairer des lumières de
Jésus-Christ, par l'intercession de Marie. _Ave_.

 

597

 

Dans les paroles que j'ai rapportées pour servir de sujet à ce discours,
vous aurez remarqué, Messieurs, que saint Paul nous propose un combat
auquel nous devons courir par la patience ; et en même temps il nous
avertit de jeter les yeux sur Jésus, l'auteur et le consommateur de
notre foi, c'est-à-dire qui l'inspire et qui la couronne, qui la
commence et qui la consomme, qui en pose le fondement et qui lui donne
sa perfection. Ce combat dont parle l'Apôtre, est celui que nous devons
soutenir contre les afflictions que Dieu nous envoie ; et pour apprendre
l'ordre d'un combat où se décide la cause de notre salut, l'Apôtre nous
exhorte de la part, de Dieu à regarder Jésus-Christ, mais Jésus-Christ
attaché en croix. Car c'est là qu'il veut arrêter nos yeux, et il s'en
explique lui-même par ces paroles : « Jetez, dit-il, les yeux sur Jésus
qui s'étant proposé la joie, a soutenu la mort de la croix, après avoir
méprisé la confusion : » _Qui proposito sibi gaudio sustinuit crucem,
confusione contemptà_ (1).

De là nous devons conclure que pour apprendre l'ordre, la conduite, les
lois en un mot de ce combat de la patience, l'école c'est le Calvaire,
le maître c'est Jésus-Christ crucifié. C'est laque nous renvoie le divin
Apôtre. Suivons son conseil, allons au Calvaire, considérons
attentivement ce qui s'y passe.

Le grand objet, chrétiens, qui s'y présente d'abord à la vue ,

 

1 _Hebr.,_ XII, 2.

 

598

 

c'est le supplice de trois domines. Voici un mystère admirable : « Nous
voyons, dit saint Augustin , trois hommes attachés à la croix : un qui
donne le salut, un qui le reçoit, un qui le perd : » _In cruce tres
homines : unus salvator, alius salvandus, alius damnandus_ (1). Au
milieu l'auteur de la grâce ; d'un côté un qui en profite, de l'autre
côté un qui la rejette. Au milieu le modèle et l'original ; d'un côté un
imitateur fidèle, et de l'autre un rebelle et un adversaire sacrilège.
Un juste, un pécheur pénitent, et un pécheur endurci. Un juste souffre
volontairement, et il mérite par ses souffrances le salut de tous les
coupables ; un pécheur souffre avec soumission et se convertit, et il
reçoit sur la croix l'assurance du paradis ; un pécheur souffre comme un
rebelle, et il commence son enfer dès cette vie. Apprenons aujourd'hui,
Messieurs, apprenons de ces trois patients, dont la cause est si
différente, trois vérités capitales. Contemplons dans le patient qui
souffre étant juste, la nécessité de souffrir imposée à tous les
coupables ; apprenons du patient qui se convertit l'utilité des
souffrances portées avec soumission ; voyons dans le patient endurci la
marque certaine de réprobation dans ceux qui souffrent en opiniâtre. Et
comme ces trois vérités enferment, si je ne me trompe, toute la doctrine
chrétienne touchant les souffrances, j'en ferai aussi le partage et tout
le sujet de ce discours (_a_).

 

1 _Serm.,_ II _in Psal_. XXXIV, n. 1.

 

(_a_) _Var._ : Au milieu le modèle et l'original ; d'un côté un imitateur
fidèle, et de l'autre un rebelle et un adversaire sacrilège. D'un côté
un qui endure avec soumission, de l'autre un qui se révolte jusque sous
la verge. Discernement, terrible et diversité surprenante ! Tous deux
sont en la croix avec Jésus-Christ, tous deux compagnons de son
supplice ; mais, bêlas! il n'y en a qu'un qui soit compagnon de sa
gloire. Voilà le spectacle qui nous doit instruire. Jetons ici les yeux
sur Jésus, l'auteur et le consommateur de notre foi ; nous le verrons,
chrétiens, dans trois fonctions remarquables. Il souffre lui-même avec
patience ; il couronne celui qui souffre selon son esprit, il condamne
celai qui souffre dans l'esprit contraire. Il établit la loi de
souffrir, il en couronne le droit usage, il eu condamne l'abus. C'est ce
qu'il nous faut méditer, parce que si nous savons entendre ces choses,
nous n'avons plus rien à désirer touchant les souffrances.

En effet nous pouvons réduire à trois chefs ce que nous devons savoir
dans cette matière importante : quelle est la loi de souffrir, de quelle
sorte Jésus-Christ embrasse ceux qui s'unissent à lui parmi le-
souffrances, quelle vengeance il exerce sur ceux qui ne s'abaissent pas
sous sa main puissante, quand il les frappe et qu'il le corrige ; et le
Fils de Dieu crucifié nous instruit pleinement touchant ces trois
points. Il nous apprend le premier en sa divine personne, le second dans
la fin heureuse du larron si saintement converti, le troisième dans la
mort funeste de son compagnon infidèle. Je veux dire que comme il est
notre original, il nous enseigne, eu souffrant lui-même, qu'il y a
nécessité de souffrir ; il fait voir dans le bon larron de quelle bonté
paternelle il use envers ceux qui soutirent comme ses enfants ; enfin il
nous montre dans le mauvais quels jugements redoutables il exerce sur
ceux qui souffrent comme des rebelles. Et comme ces trois vérités
enferment, si je ne me trompe, toute la doctrine chrétienne touchant les
souffrances, j'en ferai aussi le partage et tout le sujet de ce
discours. — (_a_) _Var_. : Ce grand docteur.

 

599

 


PREMIER  POINT.

 

C'était la volonté du Père céleste que les lois des chrétiens fussent
écrites premièrement en Jésus-Christ. Nous devons être formés selon
l'Évangile, mais l'Évangile a été formé sur lui-même. « Il a fait, dit
l'Écriture (1), avant que de parler ; » il a pratiqué premièrement ce
qu'il a prescrit : si bien que sa parole est bien notre loi ; mais la loi
primitive, c'est sa sainte vie. Il est notre Maître et notre Docteur,
mais il est premièrement notre modèle.

Pour entendre solidement cette vérité fondamentale, il faut remarquer
avant toutes choses que le grand mystère du christianisme, c'est qu'un
Dieu a voulu ressembler aux hommes, afin d'imposer aux hommes la loi de
lui ressembler. Il a voulu nous imiter dans la vérité de notre nature,
afin que nous l'imitassions dans la sainteté de ses mœurs ; il a pris
notre chair, afin que nous prenions son esprit ; enfin nous avons été son
modèle dans le mystère de l'incarnation, afin qu'il soit le nôtre dans
toute la suite de sa vie : _Simus ut Christus, quoniam Christus quoque
sicut nos ; efficiamur dii propter ipsum, quoniam ipse quoque propter nos
homo_ (2). Voilà un grand jour qui se découvre pour établir la vérité
que je prêche, qui est la nécessité des souffrances : mais il nous
importe, Messieurs, qu'elle soit établie sur des fondements
inébranlables ; et jamais ils ne seront tels, si nous ne les cherchons
dans les Écritures.

Que dans le mystère de l'incarnation le Fils de Dieu nous ait regardés
comme son modèle, je l'ai appris de saint Paul dans la divine Epître aux
Hébreux. « Il a dû, dit cet Apôtre des Gentils (_a_), se rendre en tout
semblable à ses frères : » _Debuit per omnia_

 

1 _Act.,_ I, 1. — 2 S. Greg. Nazianz., _Orat_. XLI, n. 8.

 

600

 

_fratribus similari_ (1) ; et encore en termes plus clairs : « Parce que
les hommes, dit-il, étaient composés de chair et de sang (_a_), lui
aussi semblablement, _similiter,_ a voulu participer à l'un et à l'autre
: » _Quia ergo pueri communicaverunt carni et sanguini, et ipse
similiter participavit eisdem_ (2).

Vous voyez donc manifestement que le Fils de Dieu, en venant au monde, a
voulu nous regarder comme son modèle dans sa bienheureuse incarnation.
Mais pourquoi cela, chrétiens, si ce n'est pour être à son tour notre
original et notre exemplaire? Car comme il est naturel aux hommes de
recevoir quelque impression de ce qu'ils voient, ayant trouvé parmi nous
un Dieu qui a voulu nous être semblable, nous devons désormais être
convaincus que nous n'avons plus à choisir un autre modèle. « Il n'a pas
pris les anges, mais il a pris la postérité d'Abraham (3), » pour
plusieurs raisons, je le sais ; mais celle-ci n'est pas la moins
importante : « Il n'a pas pris les anges, » parce qu'il n'a pas voulu
donner un modèle aux anges ; « il a pris la postérité d'Abraham, » parce
qu'il a voulu servir d'exemplaire à la race de ce patriarche, « non à sa
race selon la chair, mais à la race spirituelle qui devait suivre les
vestiges de sa foi (4), » comme dit le même Apôtre en un autre lieu ;
c'est-à-dire, si nous l'entendons, aux enfants (_b_) de la nouvelle
alliance.

Par conséquent, chrétiens, nous avons en Jésus-Christ une loi vivante et
une règle animée. Celui-là ne veut pas être chrétien, qui ne veut pas
vivre comme Jésus-Christ. C'est pourquoi toute l'Écriture nous prêche
que sa vie et ses actions sont notre exemple, jusque-là qu'il ne nous
est permis d'imiter les saints (_c_) qu'autant qu'ils ont imité
Jésus-Christ ; et jamais saint Paul n'aurait osé dire avec cette liberté
apostolique (_d_) : « Soyez mes imitateurs, » s'il n'avait en même temps
ajouté : « Comme je le suis de Jésus-Christ : » _Imitatores mel estote,
sicut et ego Christi_ (3). Et aux Thessaloniciens : « Vous êtes devenus
nos imitateurs : » _Imitatores nostri facti estis,_ « et aussi,
ajoute-t-il, de Notre-Seigneur, » et

 

1 _Hebr_., II, 17.— 2 _Ibid_., 14. — 3 _Ibid_., 16. — 4 I _Rom.,_ IV,
12.— 5 I _Cor.,_ IV, 10 ; XI, 1.

 

(_a_) _Var._ : « Avaient une chair et du sang. » — (_b_) Au peuple.—
(_c_) Que nous ne pouvons imiter... — (_d_) N'aurait osé dire :« Soyez
mes imitateurs ; »— n'aurait osé dire avec cette hardiesse apostolique :
« Soyez..... »

 

601

 

_Domini_ (1), afin de nous faire entendre que quelque grand exemplaire
que se propose la vie chrétienne, elle n'est pas encore digne de ce nom,
jusqu'à ce qu'elle se forme sur Jésus-Christ même.

Et ne vous persuadez pas que je vous propose (_a_) en ce lieu une
entreprise impossible. Car dans un original de peinture, on considère
deux choses, la perfection et les traits (_b_). La copie, pour être
fidèle, doit imiter tous les traits, mais il ne faut pas espérer qu'elle
en égale la perfection. Ainsi je ne vous dis pas que vous puissiez
atteindre jamais à la perfection de Jésus ; il y a un degré suprême qui
est toujours réservé à la dignité d'exemplaire ; mais je dis que vous le
devez copier dans les mêmes traits, que vous devez pratiquer les mêmes
choses (_c_). Et en voici la raison dans la conséquence des mêmes
principes : c'est que nous devons suivre, autant qu'il se peut, en
ressemblant au Sauveur, la règle qu'il a suivie en nous ressemblant
(_d_). Il s'est rendu en tout semblable à ses frères, et ses frères
doivent en tout lui être semblables. « A l'exception du péché, il a
pris, dit l'Apôtre (2), toutes nos faiblesses ; » nous devons prendre par
conséquent toutes ses vertus ; il s'est revêtu en vérité de l'intégrité
de notre chair ; et nous devons nous revêtir en vérité, autant qu'il est
permis à des hommes, de la plénitude de son esprit, « parce que, comme
dit l'Apôtre, celui qui n'a pas l'esprit de Jésus-Christ, il n'est pas
des siens : » _Si quis autem spiritum Christi non habet, hic non est
ejus_ (3).

Il reste maintenant que nous méditions quel est cet esprit de Jésus ;
mais si peu que nous consultions l'Écriture sainte, nous remarquerons
aisément que l'esprit du Sauveur Jésus est un esprit vigoureux, qui se
nourrit de douleurs et qui fait ses délices des afflictions. C'est
pourquoi il est appelé par le saint prophète : « Homme de douleurs et
qui sait ce que c'est que l'infirmité : » _Virum dolorum et scientem
infirmitatem_ (4). Ne diriez-vous pas, chrétiens, que cette sagesse
éternelle s'est réduite, en venant au monde, à ne savoir plus que les
afflictions? Il parle, si je ne me

 

1 _Thessal_., I, 6.— 2 _Hebr.,_ IV, 15.— 3 _Rom.,_ VIII, 9.— 4 _Isa.,_
LIII, 3.

 

(_a_) _Var_. : Que je vous insinue, — que je vous prescrive. — (_b_) Car
on considéra dans l'original la perfection et les traits.— (_c_) Vous
êtes obligés aux mêmes pratiques.— (_d_) ..... en imitant Jésus-Christ,
la règle qu'il a suivie  en nous imitant.

 

602

 

trompe, de cette science que l'Ecole appelle expérimentale ; et il veut
dire, si nous l'entendons, que parmi tant d'objets divers (_a_) qui
s'offrent de toutes parts à nos sens, Jésus-Christ n'a rien goûté de ce
qui est doux ; il n'a voulu savoir par expérience que ce qui était amer
et fâcheux, les douleurs et les peines : _Virum dolorum et scientem
infirmitatem_ ; et c'est pour cette raison qu'il n'y a aucune partie de
lui-même qui n'ait éprouvé la rigueur de quelque supplice exquis, parce
qu'il voulait profiter dans cette terrible science qu'il était venu
apprendre en ce monde, je veux dire la science des infirmités : _Virum
dolorum et scientem infirmitatem_.

Et certainement, aines saintes, il est tellement véritable qu'il n'est
né que pour endurer, et que c'est là tout son emploi, tout son exercice,
qu'aussitôt qu'il voit arriver la fin de ses maux, il ne veut plus après
cela prolonger sa vie. Je n'avance pas ceci sans raison, et il est aisé
de nous en convaincre par une circonstance considérable que saint Jean a
remarquée dans sa mort comme témoin oculaire (_b_). Cet Homme de
souffrances étant à la croix tout épuisé, tout mourant, considère qu'il
a enduré tout ce qui était prédit par les prophéties, à la réserve du
breuvage amer qui lui était promis dans sa soif. Il le demande avec un
grand cri, ne voulant pas laisser perdre (_c_) une seule goutte du
calice de sa passion. _Sciens Jesus quia consummata sunt, ut
consummaretur Scriptura, dixit : Sitio_ (1). Et après cette aigreur et
cette amertume dont ce Juif impitoyable (_d_) arrosa sa langue, après ce
dernier outrage dont la haine insatiable (_e_) de ses ennemis voulut
encore le persécuter (_f_) dans son agonie, voyant dans les décrets
éternels qu'il n'y a plus rien à souffrir : C'en est fait, dit-il, «
tout est consommé : » _Consummatum est_ (2) ; je n'ai plus rien à faire
en ce monde. Allez, Homme de douleurs et qui êtes venu apprendre nos
infirmités, il n'y a plus de souffrances dont vous ayez désormais à
faire l'épreuve ; votre science est consommée, vous avez rempli

 

1 _Joan.,_ XIX, 28. — 2 _Ibid_., 30.

 

(_a_) _Var._ : A ne savoir plus que les afflictions. Cela veut dire, si
nous l'entendons, que parmi tant d'objets divers... — (_b_) Et il est
aisé de le remarquer par une circonstance considérable que saint Jean a
observée dans sa mort. — (_c_) Ne voulant pas perdre... — (_d_)
Inhumain. — (_e_) Implacable. — (_f_) L'accabler.

 

603

 

jusqu'au comble toute la mesure, vous avez fourni toute la carrière des
peines ; mourez maintenant quand il vous plaira, il est temps de terminer
votre vie. Et en effet, aussitôt « il rendit son âme : » _Et inclinato
capite tradidit spiritum_ (1), mesurant la durée de sa vie (_a_)
mortelle à celle de ses souffrances.

Vous êtes attendris, Messieurs ; mais ajoutons encore comme un dernier
trait, pour vous faire connaître toute l'étendue de l'ardeur qu'il a de
souffrir, c'est qu'il a voulu endurer beaucoup plus que ne demandait la
rédemption de notre nature, et en voici la raison. S'il s'était réduit à
souffrir ce que la nécessité d'expier nos crimes exigeait de sa
patience, il ne nous aurait pas donné l'idée tout entière de l'estime
qu'il fait des afflictions (_b_), et nous aurions pu soupçonner qu'il
les aurait regardées plutôt comme un mal nécessaire que comme un bien
désirable. C'est pourquoi il ne lui suffit pas de mourir pour nous et de
payer à son Père par ce sacrifice ce qu'exigeait sa juste vengeance de
la victime publique de tous les pécheurs. Non content d'acquitter ses
dettes, il songe aussi à ses délices qui sont les souffrances ; et comme
dit admirablement ce célèbre (_c_) piètre de Carthage, «il veut se
rassasier, avant que de mourir, par le plaisir d'endurer : » _Saginari
voluptate patientiœ discessurus volebat_ (2). Ne diriez-vous pas,
chrétiens, que selon le sentiment de ce grand homme toute la vie du
Sauveur était un festin dont tous les mets étaient des tourments ;
festin étrange selon le siècle, mais que Jésus a trouvé digne de son
goût. Sa mort suffisait pour notre salut ; mais sa mort ne suffisait pas
à cette avidité de douleurs, à cet appétit de souffrances : il a fallu y
joindre les fouets, et cette sanglante couronne qui perce sa tête, et ce
cruel appareil de supplices presque inconnus ; peines nouvelles et
inouïes, afin, dit Tertullien, qu'il mourût rassasié pleinement de la
volupté de souffrir : _Saginari voluptate patientiœ discessurus
volebat_.

Eh bien, Messieurs, la loi des souffrances vous semble-t-elle écrite sur
notre modèle en des caractères assez visibles? Jetez,

 

1 _Joan.,_ XIX, 30. — 2 Tertull., De Patient., n. 3.

 

(_a_) _Var._ : De sa carrière. — (_b_) Des douleurs, — des souffrances.
— (_c_) Renommé.

 

604

 

jetez les yeux sur Jésus, l'auteur et le consommateur de notre foi,
durant ces jours salutaires consacrés à la mémoire de sa passion ;
regardez-le parmi ses souffrances. Chrétiens, c'est de ses blessures que
vous êtes nés ; il vous a enfantés à la vie nouvelle parmi ses douleurs
immenses (_a_) ; et la grâce qui vous sanctifie, et l'esprit qui vous
régénère, est coulé sur vous avec son sang de ses veines cruellement
déchirées. Enfants de sang, enfants de douleur, quoi ! vous pensez vous
sauver parmi les délices ! On se fait un certain ait de délicatesse ; on
en affecte même plus qu'on n'en ressent ; c'est un air de qualité de se
distinguer du vulgaire par un soin scrupuleux d'éviter les moindres
incommodités : cela marque qu'on est nourri dans un esprit de grandeur.
O corruption des mœurs chrétiennes ! Quoi ! est-ce que vous prétendez au
salut sans porter imprimé sur vous le caractère du Sauveur?
N'entendez-vous pas l'apôtre saint Pierre qui vous dit « qu'il a tant
souffert, afin que vous suiviez son exemple et que vous marchiez sur ses
pas (1) ? » N'entendez-vous pas saint Paul qui vous prêche « qu'il, faut
être configuré à sa mort, afin de participer à sa résurrection glorieuse
? » _Configuratus morti ejus, si que modo occurram ad resurrectionem quœ
est ex mortuis_ (2). Mais n'entendez-vous pas Jésus-Christ lui-même qui
vous dit que pour marcher sous ses étendards, il faut se résoudre à
porter sa croix (3), comme lui-même a porté la sienne? Et en voici la
raison, qui nous doit convaincre, si nous sommes entrés comme il faut en
société avec Jésus-Christ. Ne voyez-vous pas, chrétiens, que l'ardeur
qu'il a de souffrir n'est pas satisfaite, s'il ne souffre dans tout son
corps et dans tous ses membres? Or c'est nous qui sommes son corps et
ses membres : « Nous sommes la chair de sa chair, et les os de ses os
(4), » comme dit l'Apôtre ; et c'est pourquoi le même saint Paul ne
craint point de dire qu'il manque quelque chose de considérable à la
passion de Jésus-Christ (5), s'il ne souffre dans tous les membres de
son corps mystique, comme il a voulu endurer dans toutes les parties du
corps naturel.

 

1 I _Petr.,_ II, 21. — 2 _Philipp_., III, 10 et 11. — 3 _Luc.,_ XIV, 27.
— 4 _Ephes.,_ V, 30. — 5 _Coloss.,_ I,
24.                                                                                             

 

(_a_) _Var._ : Inexplicables.

 

605

 

Entendons, Messieurs, un si grand mystère ; entrons profondément dans
cette pensée. Jésus-Christ souffrant nous porte en lui-même ; nous
sommes, si je l'ose dire, plus son corps que son propre corps, plus ses
membres que ses propres membres ; quiconque a l'esprit de la charité et
de la communication chrétienne, entend bien ce que je veux dire. Ce qui
se fait en son divin corps, c'est la figure réelle de ce qui se doit
accomplir en nous. Ah ! regardez le corps de Jésus ; «depuis la plante
des pieds jusqu'à la tête, il n'y a rien en lui de sain ni d'entier (1)
; » tout est meurtri, tout est déchiré, tout est couvert de marques
sanglantes. Mais avant même que les bourreaux aient mis sur lui leurs
mains sacrilèges, voyez dans le jardin des Olives le sang qui se déborde
par tous ses pores et coule à terre à grosses gouttes ; toutes les
parties de son corps sont teintes de cette sueur mystérieuse ; et cela
veut dire, Messieurs, que l'Église qui est son corps, que les fidèles
qui sont ses membres, doivent de toutes parts dégoutter de sang et
porter imprimé sur eux le caractère de sa croix et de ses souffrances.

Eh quoi donc! pour donner du sang à Jésus, faudra-t-il ressusciter les
Nérons, les Domitiens et les autres persécuteurs du nom chrétien?
Faudra-t-il renouveler ces édits cruels par lesquels les chrétiens
étaient immolés à la vengeance publique (_a_) ? Non, mes hères ; à Dieu
ne plaise que le monde soit si ennemi de la vérité, que de la persécuter
par tant de supplices ! Lorsque nous soutirons humblement les
afflictions que Dieu nous envoie, c'est du sang que nous donnons au
Sauveur, et notre résignation tient lieu de martyre. Ainsi sans ramener
les roues et les chevalets sur lesquels on étendait nos ancêtres, il ne
faut pas craindre, Messieurs, que la matière manque jamais à la
patience ; la nature a assez d'infirmités. Lorsque Dieu nous exerce par
des maladies ou par quelque affliction d'une autre nature, notre
patience tient lieu de martyre. S'il met la main sur notre famille, en
nous ôtant nos parents, nos proches, enfin ce qui nous est cher par
quelque autre titre de piété ; si nous lui offrons avec soumission un
cœur blessé et ensanglanté

 

1 _Isa_., I, 6.

 

(_a_) _Var._ : Qui immolaient les chrétiens innocents à la vengeance
publique.

 

606

 

par la perte qu'il a faite de ce qu'il aimait justement, c'est du sang
que nous donnons au Sauveur. Et puisque nous voyons dans les saintes
Lettres que l'amour des biens corruptibles est appelé tant de fois la
chair et le sang, lorsque nous retranchons cet amour qui ne peut être
arraché que de vive force, c'est du sang que nous lui donnons.

Les médecins disent, si je ne me trompe, que les larmes et les sueurs
naissent de la même matière dont le sang se forme ; je ne recherche pas
curieusement si cette opinion est véritable ; mais je sais que devant le
Seigneur Jésus, et les larmes et les sueurs tiennent lieu de sang.
J'entends par les sueurs, chrétiens, les travaux que nous subissons pour
l'amour de lui, non avec une nonchalance molle et paresseuse, mais avec
un courage ferme et une noble contention. Travaillons donc pour sa
gloire ; s'il faut faire quelque établissement pour le bien des pauvres,
s'il se présente quelque occasion d'avancer son œuvre, travaillons avec
un grand zèle, et tenons pour chose assurée que les sueurs que répandra
un si beau travail, c'est du sang que nous lui donnons. Mais sans sortir
de nous-mêmes, quel sang est plus agréable au Sauveur Jésus que celui de
la pénitence? Ce sang que le regret de nos crimes tire du cœur par les
yeux, je veux dire le sang des larmes amères, qui est nommé si
élégamment par saint Augustin (1) «le sang de nos âmes, » lorsque nous
le versons devant Dieu en pleurant sincèrement nos ingratitudes,
n'est-ce pas du sang que nous lui donnons? Mais pourquoi vous marquer
avec tant de soin les occasions de souffrir, qui viennent assez
d'elles-mêmes ? Non, mes frères, sans ressusciter les tyrans, la matière
ne manquera jamais à la patience : la nature a assez d'infirmités, les
affaires assez d'embarras, le monde assez d'injustices, sa faveur assez
d'inconstance ; il y a assez de bizarreries dans le jugement des hommes,
et assez d'inégalité dans leur humeur contrariante : si bien que ce
n'est pas seulement l'Évangile, mais encore le monde et la nature qui
nous imposent la loi des souffrances. Il n'y a plus qu'à nous appliquer
à en tirer tout le fruit qui se doit attendre d'un chrétien ; et c'est ce
qu'il faut vous montrer dans la seconde partie.

 

1 _Serm._ CCCLI, n. 7.

 

607

 


SECOND  POINT.

 

Lorsque nous verrons, chrétiens, Jésus-Christ sortir du tombeau,
couronné d'honneur et de gloire, la lumière d'immortalité qui rejaillira
(_a_) de ses plaies et de là se répandra sur son divin corps, nous fera
sensiblement reconnaître les merveilleux avantages que produit le bon
usage des afflictions. Toutefois Jésus ne veut point attendre ce jour
pour nous apprendre cette vérité par expérience ; et sans sortir de sa
croix, il entreprend de nous montrer (_b_) par un grand exemple quelles
sont les consolations de ceux qui souffrent avec patience. Mais comme
cet exemple de consolation ne peut nous être donné en sa personne
sacrée, qui doit être au contraire jusqu'à la mort l'exemple d'un entier
abandonnement, ce que l'ordre de ses mystères ne lui permet pas de nous
montrer encore en lui-même, il nous le découvre, Messieurs, dans ce
voleur pénitent auquel il inspire parmi les souffrances des sentiments
d'une piété toute chrétienne, qu'il couronne aussitôt de sa propre
bouche par la promesse d'une récompense éternelle : _Hodie mecum eris_
(1). Je ne m'étendrai pas, chrétiens, à vous prouver par un long
discours que Dieu aime d'un amour particulier lésâmes souffrantes. Pour
ignorer cette vérité, il faudrait n'avoir aucune teinture des principes
du christianisme : mais afin qu'elle vous profite en vos consciences, je
tâcherai de vous faire entendre par les Écritures divines les causes de
cet amour ; et la première qui se présente à ma vue, c'est la contrition
d'un cœur pénitent.

Il est certain, âmes saintes, qu'un cœur contrit et humilié dans le
souvenir de ses fautes, est un grand sacrifice à Dieu et une oblation de
bonne odeur plus douce que tous les parfums. Mais ce sacrifice
d'humiliation ne s'offre jamais mieux que dans les souffrances. Car nous
voyons par expérience qu'une âme dure et impénitente, qui durant ses
prospérités n'a peut-être jamais pensé à ses crimes, commence
ordinairement à les confesser (_c_) au milieu des afflictions. Et la
raison en est évidente : c'est qu'il y a dans le tond de nos consciences
un certain sentiment secret de la justice

 

1 _Luc.,_ XXIII,  43.

 

(_a_) _Var_. : Qui sortira. — (_b_) Il veut nous convaincre. — (_c_) A
se réveiller.

 

608

 

divine, qui nous fait connaître manifestement, dans une lumière
intérieure qui nous éclaire, que sous un Dieu si bon que le nôtre
l'innocence n'a rien à craindre ; et qu'il lui est si naturel d'être
bienfaisant à ses créatures, qu'il ne ferait jamais de mal à personne,
s'il n'y était forcé par les crimes. De sorte que le pécheur obstiné,
lequel ébloui des faveurs du monde, ne pense plus à ses crimes, et parce
qu'il n'y pense plus, s'imagine aussi que Dieu les oublie : _Oblitus est
Deus_ (1) ; en même temps qu'il se sent frappé, il réveille en sa
conscience ce sentiment endormi de la justice divine ; et touché de la
crainte de ses jugements, il confesse (_a_) avec amertume les désordres
de sa vie passée.

C'est ce que fait à la croix notre voleur converti. Il entend son
compagnon qui blasphème, et il s'étonne avec raison que la vengeance
présente ne l'ait pas encore abaissé sous la justice divine (_b_). «
Quoi ! dit il, étant condamné, la rigueur du tourment ne t'a pas encore
appris à craindre Dieu : » _Neque tu times Deum, quòd in eàdem
damnatione es_ (2) !Voyez comme son supplice ramène à son esprit la
crainte de Dieu et la vue de ses jugements. C'est ce qui lui fait
humblement confesser ses crimes : « Pour nous, continue ce saint
patient, si nous sommes punis rigoureusement, nos crimes l'ont bien
mérité : » _Et nos quidem digna factis recipimus_ (3). Voyez comme il
s'humilie, comme il baise la main qui le frappe, comme il reconnaît et
comme il adore la justice qui le châtie. C’est là l'unique moyen de la
changer en miséricorde. Car notre Dieu, chrétiens, qui ne se réjouit pas
de la perdition des vivants, mais qui repasse sans cesse en son cœur les
moyens (_c_) de les convertir et de les réduire, ne nous frappe durant
cette vie, qu'afin de nous abaisser sous sa main puissante par
l'humiliation de la pénitence ; et il est bien aise de voir que le
respect que nous lui rendons sous les premiers coups, l'empêche
d'étendre son bras à la dernière vengeance. Éveillons-nous donc, mes
chers frères, dès les premières atteintes de la justice divine ;
prosternons-nous devant Dieu, et crions de tout notre cœur :

 

1 _Psal_., X, _H_. 11. — 2 _Luc.,_ XXIII, 40. — 3 _Ibid_., 41.

 

(_a_) _Var._ : Il repasse. — (_b_) Ne le fasse pas encore fléchir sous
la justice divine. — (_c_) Mais qui pense en son cœur aux moyens...

 

609

 

_Et nos quidem digna factis recipimus_. O Dieu, nous le méritons, et
vous nous frappez justement : _Justus es, Domine_ (1).

Mais passons encore plus loin : jetons les yeux sur Jésus, l'auteur et
le consommateur de notre foi ; imitons notre heureux voleur, qui s'étant
considéré comme criminel, tourne ensuite un pieux regard sur l'innocent
qui souffre avec lui : « Et celui-ci, dit-il, qu'a-t-il fait ? » _Hic
verò nihil mali gessit_ (2). Cette pensée adoucit ses maux. Car pendant
que le juste endure, le coupable se doit-il plaindre ? C'est, mes
frères, de ces deux objets que nous devons nous occuper parmi les
douleurs, j'entends Jésus-Christ et nous-mêmes, notre crime et son
innocence. Il a souffert comme nous souffrons ; mais il s'est soumis à
souffrir par un sentiment de miséricorde, au lieu que nous y sommes
obligés par une loi indispensable de la justice (_a_). Pécheurs,
souffrons pour l'amour du juste, pour l'amour de la miséricorde infinie
qui nous sauve, qui expose son innocence à tant de rigueurs ; souffrons
les corrections salutaires de la justice qui nous châtie, qui nous
ménage et qui nous épargne. O le sacrifice agréable ! ô l'hostie de
bonne senteur ! (_b_) ces sentiments forceront le ciel, et les portes du
paradis nous seront ouvertes : _Hodie mecum eris in paradiso_.

Mais, mes frères, les afflictions ne nous servent pas seulement pour
nous faire connaître nos crimes ; elles sont un feu spirituel où la
vertu chrétienne est mise à l'épreuve, où elle est rendue «ligne des
yeux de Dieu même et de la perfection du siècle futur. Que la vertu
doive être éprouvée comme l'or dans la fournaise, c'est une vérité
connue et très-souvent répétée dans les saintes Lettres ; mais afin d'en
entendre toute l'étendue, il faut ici observer que le feu opère deux
choses à l'égard de l'or : il l'éprouve et le fait connaître ; s'il est
véritable, il le purifie et le raffine ; et c'est ce que font bien mieux
les afflictions à l'égard de la vertu chrétienne. Je ne craindrai point
de le dire : jusqu'à ce que la vertu se soit éprouvée dans l'exercice
des afflictions, elle n'est jamais assurée. Car comme on ne connaît
point un soldat jusqu'à ce qu'il

 

1 _Psal._ CXVIII, 137. — 2 _Luc.,_ XXIII, 41.

 

(_a_) _Var._: Nous y sommes tenus par justice. — (_b_) _Note marg._:
Quiconque ne résiste pus à ses volontés, il est injuste au prochain,
incommode au monde, outrageux à Dieu.

 

610

 

ait été à là guerre (_a_) ; ainsi la vertu chrétienne n'étant pas pour
la montre ni pour l'apparence, mais pour l'usage et pour le combat, tant
qu'elle n'a pas combattu, elle ne se connaît pas elle-même. C'est
pourquoi l'apôtre saint Paul ne lui permet pas d'espérer, jusqu'à ce
qu'elle ait passé par l'épreuve : « La patience produit l'épreuve, et
l'épreuve, dit-il, produit l'espérance (1). » Et voici la raison solide
de cette sentence apostolique, c'est que la vertu véritable attend tout
de Dieu ; mais elle ne peut rien attendre de Dieu, jusqu'à ce qu'elle
soit telle qu'il la juge digne de lui. Or elle ne peut jamais
reconnaître si elle est digne de Dieu, si ce n'est par l'épreuve que
Dieu nous propose. Cette épreuve, ce sont les souffrances. Par
conséquent, chrétiens, jusqu'à ce qu'elle soit éprouvée par
l'affliction, son espérance est toujours douteuse ; et son fondement le
plus ferme, aussi bien que son espérance la plus assurée, c'est
l'exercice des afflictions. Que peut espérer un soldat que son capitaine
ne daigne éprouver ? Mais au contraire, quand il l'exerce dans des
entreprises laborieuses, il lui donne sujet de prétendre. O piété
délicate, qui n'a jamais goûté les afflictions, piété nourrie à l'ombre
et dans le repos, je t'entends discourir de la vie future ; tu prétends
à la couronne d'immortalité, mais tu ne dois pas renverser l'ordre de
l'Apôtre : « La patience produit l'épreuve, et l'épreuve produit
l'espérance. » Si donc tu espères la gloire de Dieu, viens que je te
mette à l'épreuve que Dieu a proposée à ses serviteurs. Voici une
tempête qui s'élève, voici une perte de biens, une insulte, une
contrariété, une maladie : quoi! tu te laisses aller au murmure, pauvre
piété déconcertée ! tu ne peux plus te soutenir, piété sans force et
sans fondement ! Va, tu n'as jamais mérité le nom d'une piété chrétienne
; tu n'en étais qu'un vain simulacre ; tu n'étais qu'un faux or qui
brille au soleil, mais qui ne dure pas dans le feu, mais qui s'évanouit
dans le creuset. Tu n'es propre qu'à tromper les hommes par une vaine
apparence, mais tu n'es pas digne de Dieu ni de la pureté du siècle
futur.

La véritable vertu chrétienne non-seulement se conserve, mais encore se
raffine et se purifie dans le feu des afflictions ; et si nous

 

1 _Rom.,_ V, 4.

(_a_) _Var._ : Dans le combat.

 

611

 

nous savons connaître nous-mêmes, nous comprendrons aisément combien
elle a besoin d'y être épurée. Nous nous plaignons ordinairement
pourquoi on nous ôte cet ami intime, pourquoi ce fils, pourquoi cet
époux qui faisait toute la douceur de notre vie : quel mal faisions-nous
en les aimant, puisque cette amitié est si légitime? Je ne veux point
entendre ces plaintes dans la bouche d'un chrétien, parce qu'un chrétien
ne peut ignorer combien la chair et le sang se mêlent dans les
affections les plus légitimes, combien les intérêts temporels, combien
d'inclinations différentes qui naissent en nous de l'amour du monde. Et
toutes ces inclinations corrompent la pureté de notre or, je veux dire
la perfection de notre vertu, par un indigne mélange. Si tu savais, ô
cœur humain ! combien le monde te prend aisément, avec quelle facilité
tu t'y engages ; que tu louerais la main charitable qui vient rompre
violemment tes liens, en te troublant dans l'usage des biens de la terre
! Il se fait en nous, en les possédant, certains nœuds secrets, certains
lacets invisibles, qui engagent même un cœur vertueux insensiblement
dans quelque amour déréglé (_a_) des choses présentes, et cet engagement
est plus dangereux en ce qu'il est ordinairement plus imperceptible. Si
la vertu s'y conserve, elle perd quasi toute sa beauté par le mélange de
cet alliage ; il est temps de la mettre au feu, afin qu'il en fasse la
séparation. Et cela de quelle manière? « C'est qu'il faut, dit saint
Augustin, que cet homme apprenne, en perdant ces biens, combien il
péchait en les aimant. » Qu'on lui dise que cette maison est brûlée, et
cette somme perdue sans ressource par une banqueroute imprévue, aussitôt
le cœur saignera, la douleur de la plaie lui fera sentir par combien de
fibres secrètes ces richesses tenaient au fond de son âme, et combien il
s'écartait de la droite voie par cet engagement vicieux : _Quantum
amando peccaverint, perdendo senserunt_ (1). D'ailleurs il connaîtra
mieux par expérience la fragilité des biens de la terre, dont il ne se
voulait laisser convaincre par aucuns discours. Dans ce débris des biens
périssables, il s'attachera plus fortement aux biens éternels, qu'il
commençait peut-être à trop oublier. Ainsi

 

1 S. August., _De Civit. Dei,_ lib. I, cap. X.

 

(_a_) _Var._ : Dans un amour inconsidéré.

 

612

 

ce petit mal guérira les grands, et ce feu des afflictions rendra sa

vertu plus pure en la séparant du mélange (_a_).

Que si la vertu chrétienne se dégage et se purifie parmi les
souffrances, par conséquent, âmes saintes, Dieu qui aime sur toutes
choses la simplicité et la réunion parfaite de tous nos désirs en lui
seul, n'aura rien de plus agréable que la vertu ainsi éprouvée. Mais
afin de le connaître par expérience, jetez les yeux sur Jésus, l'auteur
et le consommateur de notre foi ; voyez comme il traite cet heureux
voleur dont je vous ai déjà proposé l'exemple. Mais plutôt voyez avant
toutes choses à quel degré de perfection sa vertu se trouve élevée par
le bon usage qu'il fait de ce moment de souffrances : quoiqu'il n'ait
commencé sa conversion qu'à l'extrémité de sa vie, une grâce
extraordinaire nous fait voir en lui un modèle accompli de patience et
de vertu consommée. Vous lui avez déjà vu confesser et adorer la justice
qui le frappe, produire enfin tous les actes d'une pénitence parfaite ;
écoutez la suite de son histoire ; ce n'est plus un pénitent qui vous va
parler, c'est un saint d'une piété et d'une foi consommée. Non content
d'avoir reconnu l'innocence de Jésus-Christ contre lequel il voit tout
le monde élevé avec tant de rage, il se tourne à lui, chrétiens, et il
lui adresse ses vœux : _Domine, memento mei, cùm veneris in regnum tuum_
(1). Je triomphe de joie, mes frères ; mon cœur est rempli de
ravissement, quand je vois la foi de cet homme. Un mourant voit Jésus
mourant, et il lui demande la vie. Un crucifié voit Jésus crucifié, et
il lui parle de son royaume. Ses yeux n'aperçoivent que des croix, et sa
foi ne lui représente qu'un trône. Quelle foi et quelle espérance !
Lorsque nous mourons, chrétiens, nous savons que Jésus-Christ est
vivant ; et notre foi chancelante a peine de s'y confier. Celui-ci voit
mourir Jésus avec lui, et il met en lui son espérance : mais encore en
quel temps, Messieurs, et dans quelle rencontre de choses? Dans le temps
que tout le monde condamne Jésus, et que même les siens l'abandonnent,
lui seul est réservé, dit saint Augustin, pour le glorifier à la croix :
« Sa foi a commencé de fleurir, quand la foi même des apôtres a été

 

 

1 Luc., XXIII, 12.

 

(_a_) _Note marg_. : Faites donc profiter les afflictions attentivement.

 

613

 

flétrie : » _Tunc fides ejus de ligno floruit, quando discipulorum
marcuit_ (1). Les disciples ont délaissé Celui qu'ils savaient être
l'auteur de la vie, et celui-ci reconnaît pour maître le compagnon de sa
mort et de son supplice, «digne certainement, dit saint Augustin, de
tenir un grand rang parmi les martyrs, puisqu'il reste presque seul
auprès de Jésus à faire l'office de ceux qui devaient être les chefs de
cette armée triomphante. » Vous vous étonnez, chrétiens, de le voir tout
d'un coup élevé si haut : mais c'est que dans l'usage des afflictions la
foi et la piété font de grands progrès, quand elles se savent servir de
cet avantage incroyable de souffrir avec Jésus-Christ. C'est ce qui
avance en un moment notre heureux larron à une perfection si éminente ;
et c'est ce qui lui attire aussi de la bouche du Fils de Dieu des
paroles si pleines de consolation : _Amen dico tibi : Hodie mecum eris
in paradiso_ (2). Aujourd'hui, quelle promptitude ! avec moi, quelle
compagnie ! dans le paradis, quel repos ! Que je finirais volontiers sur
cette aimable promesse et sur cet exemple admirable d'humilité et de
patience en ce saint voleur, de bonté et de miséricorde dans le Fils de
Dieu! Mais il y a des âmes de fer que les douceurs de la piété
n'attendrissent pas ; et il faut, pour les émouvoir, leur proposer le
terrible exemple de la vengeance exercée sur celui qui souffre la croix
avec un cœur endurci et impénitent. C'est par où je m'en vais conclure.

 


TROISIÈME POINT.

 

Il est assuré, chrétiens, et peut-être vous vous souviendrez que je l'ai
déjà prêché dans cette chaire, que la prospérité des impies et cette
paix qui les enfle et qui les enivre jusqu'à leur faire oublier la mort,
est un commencement de vengeance, par laquelle Dieu les livrant à leurs
passions brutales et désordonnées, leur laisse « amasser un trésor de
haine, comme parle le saint Apôtre, en ce jour d'indignation et de
fureur implacable (3). » Mais si nous voyons dans les saintes Lettres
que Dieu sait, quand il lui plaît, punir les impies par une félicité
apparente, cette même Écriture,

 

1 S. August., _De Animà et ejus orig_., lib. I, n.  11. — 2 _Luc,_
XXIII, 43. — 3 _Rom_., II, 5.

 

 

614

 

qui ne ment jamais, nous enseigne qu'il ne les punit pas toujours en
cette manière, et qu'il leur fait sentir quelquefois la pesanteur de son
bras par des événements sanglants et tragiques. Cet endurci Pharaon,
cette prostituée Jézabel, ce maudit meurtrier Achab, et sans sortir de
notre sujet, ce larron impénitent et blasphémateur, rendent témoignage à
ce que je dis et nous font bien voir, chrétiens, que la croix qui nous
est, si nous le voulons, un gage assuré de miséricorde, peut être
tournée par notre malice en un instrument de vengeance : tant il est
vrai, dit saint Augustin (1) « qu'il faut considérer, non ce que l'on
souffre, mais dans quel esprit on le souffre ; » et que les afflictions
que Dieu nous envoie (_a_) peuvent aisément changer de nature, selon
l'esprit dont on les reçoit.

Les hommes endurcis et impénitents qui souffrent sans se convertir
commencent leur enfer dès cette vie, et ils sont une vive image des
horreurs de la damnation. Chrétiens, si vous voulez voir quelque
affreuse représentation de ces gouffres où gémissent les esprits
dévoyés, n'allez pas rechercher, n'allez pas rappeler les images ni des
fournaises ardentes (_b_), ni de ces monts ensoufrés qui nourrissent
dans leurs entrailles des feux immortels (_c_), qui vomissent des
tourbillons d'une flamme obscure et ténébreuse, et que Tertullien
appelle élégamment pour cette raison « les cheminées de l'enfer : »
_Ignis inferni fumariola_ (2). Voulez- vous voir aujourd'hui une vive
peinture de l'enfer et un tableau animé d'une âme condamnée, voyez un
homme qui souffre et qui ne songe point à se convertir.

En effet le caractère propre de l'enfer, ce n'est pas seulement la
peine, mais la peine sans la pénitence. Car je remarque deux sortes de
feux dans les Écritures divines : « Il y a un feu qui purge et un feu
qui consume et qui dévore : » _Uniuscujusque opus probabit ignis_
(3).... _Cum igne devorante_ (4). Ce dernier est appelé dans l'Évangile
« un feu qui ne s'éteint pas, » _ignis non extinguitur_ (5),

 

1 _De Civit. Dei,_ lib. I, cap. VIII. — 2 Tertull., _De Pœnit_., n. 12.—
3 I _Cor.,_ III, 13. — 4 _Isa.,_ XXXIII, 16. — 5 _Marc_., IX, 47.

 

(_a_) _Var._ : Et que les choses peuvent... — (_b_) Si vous voulez avoir
des peintures de ces goaffres où gémissent les esprits dévoyés, ne vous
imaginât ni ces fournais ardentes, ni... — (_c_) Des embrasements
éternels.

 

615

 

pour le distinguer de ce feu qui s'allume pour nous épurer, et qui ne
manque jamais de s'éteindre quand il a fait cet office. La peine
accompagnée de la pénitence , c'est un feu qui nous purifie ; la peine
sans la pénitence, c'est un feu qui nous dévore et qui nous consume, et
tel est proprement le feu de l'enfer. C'est pourquoi nous concluons
selon ces principes que les flammes du purgatoire purifient les âmes,
parce qu'où la peine est jointe à la pénitence, les flammes sont
purgatives ou purifiantes (_a_) ; et au contraire que le feu d'enfer ne
fait que dévorer les âmes, parce qu'au lieu de la componction de la
pénitence, il ne produit que de la fureur et du désespoir.

Par conséquent, chrétiens, concluons qu'il n'y a rien sur la terre qui
doive nous donner plus d'horreur que des hommes frappés de la main de
Dieu et impénitents tout ensemble. Non, il n'y a rien de plus horrible,
puisqu'ils portent déjà sur eux le caractère essentiel de la damnation.

Tels sont ceux dont David parlait comme d'un prodige, que Dieu avait
dissipés, et qui n'étaient pas touchés de componction : _Dissipati sunt,
nec compuncti_ (1) ; serviteurs vraiment rebelles et opiniâtres, qui se
révoltent thème sous la verge, frappés et non corrigés, abattus et non
humiliés, châtiés et non convertis. Tel était le déloyal Pharaon, qui
s'endurcissait tous les jours sous les coups incessamment redoublés de
la vengeance divine. Tels sont ceux dont il est écrit dans l'
_Apocalypse_ (2) que Dieu les ayant frappés d'une plaie horrible, de
rage ils mordaient leurs langues , et blasphémaient le Dieu du ciel, et
ne faisaient point pénitence. Tels hommes ne sont-ils pas comme des
damnés, qui commencent leur enfer à la vue du monde pour nous effrayer
par leur exemple, et que la croix précipite à la damnation avec ce
larron endurci? On leur arrache les biens de cette vie ; ils se privent
de ceux de la vie future (_b_) : si bien qu'étant frustrés de toutes
parts, pleins de rage et de désespoir et ne sachant à qui s'en prendre,
ils élèvent contre Dieu leur langue insolente par leurs murmures et par
leurs

 

1 _Psal._ XXXIV, 16. — 2 _Apoc.,_ XVI, 9.

 

(_a_) _Var_.,__ : Parce que la peine est jointe aux sentiments de la
pénitence, qu'elles ont emportés en sortant du monde. — (_b_) Ils se
privent des biens de l'autre vie, on leur arrache ceux de celle-ci.

 

616

 

blasphèmes ; « et il semble, dit Salvien, que leurs crimes se multipliant
avec leurs supplices, la peine même de leurs péchés soit la mère de
nouveaux désordres : » _Ut crederes pœnam ipsorum criminum quasi matrem
esse vitiorum_ (1).

Apprenez donc, ô pécheurs, qu'il ne suffit pas d'endurer beaucoup, et
qu'encore que selon la règle ordinaire ceux qui souffrent en cette vie
aient raison d'espérer du repos en l'autre, par la dureté de nos cœurs
cette règle n'est pas toujours véritable. Plusieurs sont à la croix, qui
sont bien éloignés du crucifié ; la croix dans les uns est une grâce, la
croix dans les autres est une vengeance. De deux hommes mis en croix
avec Jésus-Christ, l'un y a trouvé la miséricorde, l'autre les rigueurs
de la justice ; l'un y a opéré son salut, l'autre y a commencé sa
damnation ; la croix a élevé jusqu'au paradis la patience de l'un, et a
précipité jusqu'à l'enfer l'impénitence de l'autre. Tremblez donc parmi
vos souffrances qu'au lieu d'éprouver maintenant un feu qui vous purge
dans le temps, vous n'allumiez par votre faute un feu qui vous dévore
dans l'éternité.

Et vous, ô enfants de Dieu, quelque fléau qui tombe sur vous, ne croyez
jamais que Dieu vous oublie ; et ne vous persuadez pas que vous soyez
confondus avec les méchants, quoique vous soyez mêlés avec eux , désolés
par les mêmes guerres, emportés par les mêmes pestes, affligés des mêmes
disgrâces, battus enfin des mêmes tempêtes. « Le Seigneur connaît ceux
qui sont à lui (2), » et il sait bien démêler les siens de cette
confusion générale. Le même feu fait reluire l'or et fumer la paille :
«Le même mouvement, dit saint Augustin (3), fait exhaler la puanteur de
la boue et la bonne odeur des parfums ; » et le vin n'est pas confondu
avec le marc, quoiqu'ils portent tous deux le poids du même pressoir.
Ainsi les mêmes afflictions qui désolent, consument les méchants,
purifient les justes ; et quoi que l'on vous reproche, vous ne serez
jamais confondus, pourvu que vous ayez le courage (_a_) de vous
discerner.

 

1 Salvian., _De Gubern. Dei,_ lib. VI, n. 13. — 2 II _Timoth_., II, 19.
— 3 _De_

_Civit. Dei,_ lib. I, cap. VII.

 

(_a_) _Var._ : La force.

 

617

 

Prenez la médecine. La main de Dieu invisiblement étendue. Saint Jacques
(1) : Si la tentation vous presse,_ perseverabit usque in finem, quia
afflictio non perseverabit usque in finem_ (2). Mais cet homme m'opprime
par ses violences : _Et adhuc pusillùm, et non erit peccator_ (3). Le
médecin flatte son malade, mais ce délai est importun : _Infirmitas
facit diù videri quod citò est_ (4). Quand un malade demande à boire,
chacun se presse pour le servir ; lui seul s'imagine que le temps est
long. _Hodie,_ «Aujourd'hui, » dit le Fils de Dieu. Ne crains pas, ce
sera bientôt. Cette vie passera bien vite ; elle s'écoulera comme un jour
d'hiver, où le matin et le soir se touchent de près ; ce n'est qu'un
jour, ce n'est qu'un moment, que l'ennui et l'infirmité fait paraître
long. Quand il sera écoulé, vous verrez alors combien il est court. O
quand vous serez dans la vie future ! — Mais je gémis dans la vie
présente, et je suis accablé de maux. — Eh bien, abandonnez-vous à
l'impatience : en serez-vous bien plus soulagé, quand vous aurez ajouté
le mal du chagrin et peut-être celui du murmure aux autres qui vous
tourmentent? Profitez du moins de votre misère, de peur que vous ne
soyez du nombre de ceux auxquels saint Augustin à dit ce beau mot : «
Vous perdez l'utilité de vos souffrances : » _Perdidistis utilitatem
calamitatis, et miserrimi facti estis, et pessimi permansistis_ (5) : «
Vous perdez l'utilité de votre misère, vous êtes devenus misérables, et
vous êtes demeurés méchants. »

 

1 _Jacob.,_ I, 2, 3, 4, 12. — 2 S. August., Tract, XLV _in Joan.,_ n.
13. — 3 _Psal_., XXXVI, 10. — 4 Serm., I _in Psal._ XXXVI, n. 10. — 5
_De Civit. Dei,_ lib. I, cap. XXXIII.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
